张翠山：书生的见识可爱但又可悲

　　排名第四
　　武功：★ ★ ★
　　智商：★ ★ ★ ★
　　情商：★ ★ ★
　　书剑指数：★ ★ ★ ★
　　攻击力：★ ★ ★
　　张翠山出场，是华彩亮色的着笔。少年书生，瘦弱的身形，俊秀的面目，却有着胸中陈兵百万的豪侠胆色。他神气清朗，彬彬有礼，谦和中又遮不住激情如火的风发意气。俞岱岩有危险，张翠山立即冲动起来硬生生勒住急冲的奔马；发现俞岱岩重伤，悲愤起来便要与人拼命，其书生的斯文和激情的荡漾，形成了鲜明的对比，又暗示了其性格中不可调和的悲剧。克制和激情，是张翠山一生诗人般性格和命运的关键所在，他永远都生活在情和理剧烈的冲突中，他渴望生命的平静，却无法摆脱青春野性的力量焚烧，他在生命之火熊熊燃烧中，表现出书生般诗意的幻美本质来。
　　《倚天屠龙记》极力写出张翠山少年热血书生的形象，看张翠山一贯温文尔雅，知书达理，但伤痛恼怒之时决意要偷偷去打都大锦一顿出气，而且瞒着众人免得师兄们干预。张翠山还是少年心性，心中搁不得事，沉不住气，比之其师父张三丰的厚重沉稳，确实差了太多。他听任热血和激情的驱驰，一味要快意恩仇，他的侠义情怀之中，其实缺乏对人生和社会深刻的体悟和见识，终会在复杂的情理和际遇中碰壁。
　　张翠山逼着都大锦拿出两千两黄金来救济灾民一段，写出少年任性的痛快和意气用事。以暴制暴，以恶降恶，若不是张翠山显露出霸道武功，都大锦等物欲熏心、唯利是图之辈，是不可能乖乖拿出金子来的。看都大锦等人藏藏掩掩，口口声声说没有钱，委琐卑微之态实是让人好笑，不得已破财消灾，割肉之痛可以想像，威风和横行了半世的都大锦也有今日。
　　张翠山不像是个正牌的侠士而更多地像个书生，他有著书生的热血，也有著书生的单纯幼稚和境界的局限性。在离奇剧变之时，他空有一身高明武功，却不知所措，缺乏应变和沉着的大气。龙门镖局离奇的灭门杀戮场面，让他心惊和颤栗，他还不能承担这生与死巨大的震撼。
　　情节在平直中忽然急转而下，一个巨大可怕的阴谋让悬念高涨。少林寺僧言之凿凿，当面对质，让张翠山陷于不义的处境。少年的书生意气，忽然平添出许多血腥恐怖的谋杀，阴谋之网已紧紧缠着张翠山，让他举步维艰，让他体会了世界的难以把握的复杂和阴暗。
　　在湖中小舟中与殷素素的相见，张翠山竟能一愕之下登时脸红，他的人生经验实在有限。在这复杂的社会中，他实在是见识太不够，这是他致命的弱点，也是他日后悲剧的内在逻辑指向，他太着意于律己，太在意于外在的道德规范的约束。一旦情与理不可调和的冲突来临之时，他的律己就会变质成自虐和逃避，以自我否定的极端形式来轻易而简单地解决人生的矛盾。
　　张翠山性格中的致命弱点含蓄而恰当地一再被强调。他忘不了殷素素之时，便自我解脱，“持之以礼，跟他一见又有何妨”。书生的见识，可爱但又可悲，让人扼腕叹息不已。
　　张翠山书生柔弱的心性，率真而缺乏决断，理念与情感的冲突中不是变通。性格即是命运，张翠山后来的悲剧，原来可追溯至此，他内心主导的观念太强烈了，所以他处处都有“一是心意难定”的时候。
　　谢逊其实是张翠山的人生教师，不过学生并不完全及格。谢逊一句“假仁假义”的嘲讽，虽未触及张翠山的灵魂，但带来的不可抗拒的机会，使张翠山终于放下了观念的包袱，情不自禁向殷素素吐露了真实的心意。张翠山暂且抛开了善与恶礼教的外在束缚，鼓足勇气，听任生命本能意志的驱驶，打开了尘封已久的真情，接受了殷素素的爱。
　　极端场面，极端情景，人性的枷锁完全打开，观念的重负可以弃如敝屣，面具可以卸下，不需要作假，也再用不著作假。冰川荒岛中，张翠山终于可以放松下来，静下来，倾听内心情感的真实声音，听任生命率真朴素的本能指引自己畅饮生命醇美的甘泉，找回自己的本质。
　　武当七侠，各有所长，但张三丰却独对张翠山另加青眼，寄予厚望，其原因，俞莲舟说是因为张翠山悟性最高，可作张三丰的衣钵传人。此所谓悟性，只是对武学的悟性。
　　武当七侠中，张翠山对于人生的悟性是颇有不足的。如此看来，张三丰授徒并不成功。这一点，使人想到王重阳，自王重阳之后，全真七子，实不足论，境界太高的大宗师，反而难以恰当地传道，教出真正的高徒。
　　悲剧的审美虽然淬砺人性的纯净，但带来的心灵悸痛又是残忍而让人怅然的。
　　张三丰的百岁寿辰中，忽生惨烈奇变。武林高手前来兴师问罪，面对众多名门大派，张三丰像母鸡保护小鸡一样，依然毫不犹豫地回护着张翠山殷素素。但想不开、想不通的却是张翠山自己。殷素素将秘密言明之后，情和理，道与义的冲突，将张翠山逼上了绝境，他那书生的痴气再次不可抑止地发作，一种虚妄的自我迷幻的道德力量上升到不可调和的矛盾。张三丰没有来得及阻止这一悲剧的发生，如果事先知道事件的前因后果，张三丰定会自有担当，绝不会让张翠山如此轻率而逞血气之勇。
　　相比之下，殷素素的自杀更具有感人的力量。哀莫大于心死，殷素素最大的绝望是丈夫没有理解自己，支持自己。殷素素有勇气面对生活中的一切危险和邪恶，但她却实在没有勇气面对爱人的谴责。她的自杀更合乎情理，更让人怜惜。她本来是一个任性妄为的“妖女”，为了追求爱情，她付出了真诚的努力，真诚地要改变自己，以使自己能和所爱之人处于同一认识境界之中，使所爱之人更能爱她。但她的努力最终还是付诸流水，美好的幸福终于成了一场过眼云烟，她只有陪伴丈夫，死于丈夫所认同的那种道德的谴责之中。
　　十大书生上榜人物，张翠山书生的见识，可爱但又可悲，因此排名第四。